`axios` 和 `fetch` 在功能和设计上有一些显著的差异。尽管它们在表面上的使用方式很相似，但它们在更高级的用法和处理复杂情况时有不同的优缺点。

### `Axios` 与 `Fetch` 的高级差异

1. **自动 JSON 转换：**
- **Axios**: `axios` 默认会将响应中的 JSON 数据自动转换为 JavaScript 对象，因此你不需要手动调用 `.json()` 方法。
- **Fetch**: `fetch` 不会自动解析 JSON 响应，开发者需要手动调用 `.json()` 方法。

2. **请求和响应拦截器：**
- **Axios**: 提供了请求和响应拦截器，这让你可以在请求发送前或响应返回后进行操作，比如添加全局的授权 token、处理错误等。
- **Fetch**: 没有内建拦截器功能。如果需要类似功能，需要手动封装一层，或者引入其他库。

3. **超时处理：**
- **Axios**: 支持配置请求超时，若请求超时则自动抛出错误。
- **Fetch**: 默认不支持超时处理。你需要使用 `AbortController` 来实现请求的超时取消，这相比于 `axios` 的直接配置稍显麻烦。

4. **取消请求：**
- **Axios**: 提供了 `CancelToken` 机制，用于取消请求。
- **Fetch**: 需要结合 `AbortController` 手动实现取消请求。

5. **错误处理：**
- **Axios**: 仅当请求返回的 HTTP 状态码不在 2xx 范围内时，才会被认为是错误并触发 `.catch`。
- **Fetch**: 只会在网络故障或无法完成请求时被视为错误。即使服务器返回 4xx 或 5xx 状态码，`fetch` 仍然会被视为成功，并不会触发 `.catch`，需要手动检查 `response.ok`。

6. **进度监控：**
- **Axios**: 支持上传和下载进度的监控，适用于处理文件上传下载的场景。
- **Fetch**: 原生 `fetch` 不支持直接的进度监控，必须借助 `ReadableStream` 和其他更复杂的手段来实现。

7. **请求数据的序列化：**
- **Axios**: 自动序列化 JSON 数据，并支持将参数直接添加到 URL 中，对于复杂的参数对象，`axios` 处理得更为简洁。
- **Fetch**: 手动序列化 JSON 数据，需要在请求头中手动设置 `Content-Type`。

### 优缺点对比

#### `Axios` 优点：
- 易用性高，尤其是在处理复杂请求时。
- 提供丰富的功能，如拦截器、取消请求、超时设置等。
- 自动 JSON 解析和序列化。
- 兼容性好，支持 IE 浏览器。

#### `Axios` 缺点：
- 需要额外引入库，增加了打包体积。
- 不像 `fetch` 那样是浏览器的原生 API。

#### `Fetch` 优点：
- 内建在浏览器中，无需额外引入库。
- 更加轻量，适合简单的请求。
- 更灵活，适合有更复杂需求的定制化。

#### `Fetch` 缺点：
- 没有拦截器、取消请求、超时处理等高级功能。
- 对响应的错误处理更为基础，需要手动处理很多情况。

### 结论
对于简单的请求，`fetch` 是一种轻量级的选择；而对于复杂的请求管理和全局配置，`axios` 可能更为适合。高级前端工程师在选择时，需要根据项目需求权衡两者的优缺点。

